# Введение

Документ перечисляет правила и соглашения, строгое следование которым позволяет создавать читаемый, поддерживаемый и более безопасный программный код.
Некоторые пункты этого документа вносят в код очевидно некрасивые и неудобные вещи. Это сделано намеренно, чтобы подчеркнуть не самые удачные решения и заставить задуматься над ними. 

<div class="page"/>

# 1. Определения

Термины и обозначения, который буду использоваться в документе.

## 1.1. Идентация
Структурирование исходного кода отступами.

## 1.2. Стиль именования

Довольно часто имена объектов (идентификаторы) содержат несколько слов. Стиль именования определяет, как эти слова разделяются и пишутся.

* snake_case — каждое буква в нижнем регистре, слова разделяются нижними подчеркиваниями (`object_name`);
* PascalCase — первая буква каждого слова в верхнем регистре, остальные в нижнем (`ObjectName`);
* camelCase — первая буква каждого слова, за исключением первого, в верхнем регистре, остальные в нижнем (`objectName`);
* UPPER_CASE — каждая буква в верхнем регистре, слова разделяются нижними подчеркиваниями (`OBJECT_NAME`).

## 1.3. Константы

Константа — неизменяемый объект со статическим временем жизни (static storage duration). Значение не должно зависеть от среды (ни от compile time, ни от run time).  
По возможности должны определяться с ключевым словом constexpr (если это возможно). Если это невозможно (например, контейнеры STL), то следует использовать ключевое слово const. Объекты перечислений также считаем константами.  
Важно: объекты, определенные с ключевом словом const или constexpr, но не удовлетворяющие условиям выше (например, const-объекты внутри функции), не являются константами в сильном смысле. Это просто неизменяемые объекты. Тем не менее, если вы можете сделать что-то неизменяемым, то лучше это сделать.

<div class="page"/>

# 2. Именование

## 2.1. Общие требования

Все имена следует писать на английском языке.  

Транслит русских слов не является английским языком.  

Языки, содержащие латиницу в алфавите, также не являются английским языком (был прецедент с использованием португальского).  

Имена функций, пользовательских типов, констант и переменных должны раскрывать свое назначение, желательно в емкой форме. Избегайте как коротких и немногословных названий, так и слишком длинных имен объектов. Избегайте использования чисел в именах для обозначения копий, перегрузок функций, «похожести» объектов.

```c++
// Good
unsigned int fileSize;
std::string filename;

// Bad
unsigned int foo; // Бессмысленное название
std::string baaaaar_baz_lol; // Бессмысленное название

/// Also bad
unsigned int count = 15;
unsigned int count1 = count;

// Ugly
unsigned bool finalizado; // Португальский язык не всем понятен
int* ukazatelNaPamyat; // Русский транслитом очень сложно читать
```

Короткие имена допускаются для индексов, но только те, что принято использовать в качестве индексов `(i, j, k…)`, а также для объектов с коротким временем жизни и очевидным назначением (`n` в качестве длины массива, но `size` предпочтительнее).

```c++
// Good
{
    constexpr size{10};
    for(int i = 0; i < size; i++) {
        /* ... */
    }
}

// Bad
{
    int i, j, k;
    /* ... */
    i = j * k - i * k;
}
```

Для имен функций старайтесь использовать глаголы. 

```c++
/// Good
{
    std::string getUpper(const std::string& source);
    void toUpper(std::string& source);
    Point convertToCartesian(Point point);
}

/// Bad
{
    std::string func();  // что делает эта функция?
    std::string getUpper(const std::string& source); // Ok
    void getUpper1(std::string& source);    // Not ok 

    void tolower(std::string& source);  // сложно читается
}
```

Для имен классов старайтесь использовать существительные.
```c++
/// Good
{
    class ValueBoundedRestriction; // Ok
    class Serializable; // Нормально, если класс абстрактный, интерфейс или примесь 
}

/// Bad
{
    class MyClass1; // Что за сущность?
    class ToUpper;  // Какие объекты описывает этот класс? 
}
```

Для интерфейсов используются существительные или прилагательные с префиксом `I`
```c++
/// Good
{
    class IRestriction; // Ok
    class IComparable;
}

/// Bad
{
    class Restriction; // это имплементация интерфейса?
    class Comparison;  // ты сравнение или ты обязуешь реализовать операции сравнения?
}
```

## 2.2. Нотация

Для именования используется один из следующих видов написания, в зависимости от типа сущности. При чтении кода это помогает понимать, что за сущности перед вами. Некоторые сущности делаются намеренно бросающимися в глаза, чтобы подчеркнуть их отличие от схожих сущностей (или чтобы подчеркнуть нежелательность их использования).

**Типы**

Сущность | Нотация
--- | ---
Пользовательский тип | `PascalCase` (`UpperCamelCase`)
Синонимы типа | `PascalCase` (`UpperCamelCase`)
Параметры шаблона | `PascalCase`

**Объекты в глобальной области видимости**

Сущность | Нотация
--- | ---
Константа | `PascalCase` (`UpperCamelCase`).
Глобальная переменная | `g_PascalCase`
  
Использование глобальных переменных не рекомендуется, «уродливый» префикс используется как напоминание о нежелательных последствиях (размазывание состояния по компонентам).

**Локальные объекты**
Сущность | Нотация
--- | ---
Переменная | `lowerCamelCase`
Неизменяемый объект | `lowerCamelCase`

**В классах**
Сущность | Нотация
--- | ---
Методы класса | `lowerCamelCase`
Не статическое публичное поле | `lowerCamelCase`
Не статическое приватное/защищенное поле | `_lowerCamelCase` (подчеркивание в начале)
Статическое поле класса (с любым уровнем доступа) | `s_lowerCamelCase`
  
Использование статических полей класса не рекомендуется, «уродливый» префикс используется как напоминание о нежелательных последствиях (размазывание состояния).

**Прочее**
Сущность | Нотация
--- | ---
Функция (free standing function) | `lowerCamelCase`
Константа в перечислении | `UpperCamelCase`
Пространства имен | `UpperCamelCase`
Макросы | `UPPER_CASE`
  
Не рекомендуется использовать макросы, вспоминайте об этом, когда зажимаете Shift

<div class="page"/>

# 3. Форматирование

Код следует форматировать для облегчения его чтения — код пишется один раз, а читать его могут каждый день (и необязательно вы).

## 3.1. Идентация и вложенный код

Вложенный код (тела циклов, функций, условных конструкций и т.д.) отбивается 4 пробелами (предпочтительно) или одним табом. Необходимо выбрать либо одно, либо другое, а затем придерживаться этого решения в рамках проекта.

```c++
// Good
void exampleFunction() {
// Отступ одним табом (`\t`)
}

void exampleFunction() {
    // Отступ 4 пробелами
}

// Bad
void exampleFunction() {
   // Отступ 3 пробелами?
}

// Ugly
void exampleFunction()
{
   	// Отступ 3 пробелами и одним табом? Серьёзно?
    // А теперь 4 пробела?
	// А теперь таб?
}

// Worst
void exampleFunction() {
// Нет отступа
}
```

Старайтесь избегать избыточной вложенности кода.  

![Избыточная вложенность кода](http://i.imgur.com/BtjZedW.jpg)

## 3.2. Длина строки

Рекомендуемая длина строки (с учетом отступов)—меньше 80 символов.  
**Запрещено** создавать строки длиной больше 119 символов (с учетом отступов)!  
Старайтесь избегать излишней вложенности кода, чтобы не превышать рекомендованную длину строки.

```c++
// Bad - Максимальная длина (119 символов)
unsigned long long ungodlyLongFunctionNameThatTakesAWholeScreen(uint32_t withAReallyLongListOfArguments, bool param) {
    for(/* ... */)
        for(/* ... */)
            for(/* ... */)
                for(/* ... */)
                    for(/* ... */)
                        for(/* ... */)
                            for(/* ... */)
                                for(/* ... */)
                                    return 1;
}

// Good - Рекомендованная длина (80 символов)
unsigned long long anAppropriateFunctionName(uint32_t index, bool param) {
    for(/* ... */) {
        // Избегайте сильной вложенности циклов, 
        // при необходимости выносите вложенные циклы
        // в отдельные функции
        return anotherFunction(index, param, i);
    }
}
```

Рекомендуемая длина строки в 80/120 символов выбрана по нескольким причинам:
* доисторическая: перфокарты имели 80 колонок для набития кода;
* историческая: старые терминалы имели ширину 80/120 символов;
* современная: 
    * на экран разрешением 1920x1080 отлично помещаются 2 колонки по 80 символов;
    * на экран разрешением 1080x1920 отлично помещается 1 колонка на 80 символов.


## 3.3. Одно выражение на строке

Допустимо только одно выражение на строке.

```c++
// Good
i = a + b;
foo();

// Bad
foo(); i = a + b; 
```

## 3.4. Отступы между операторами и операндами

Операторы и операнды обязательно отделяются пробелами. Исключение—унарные операторы (`+, -, /, *` и т.д.), их следует писать слитно с операндами.

```c++
// Good
int i = i * k + a / ( c + d ) - e;

i = -1; // Унарные операторы - исключение

if( (a + b) < 1 ) {
    /* ... */
}

// Bad
int i = i*k+a/(c+d)-e;

i = - i;

if((a+b)<1){
    /* ... */
}
```


## 3.4. Отделение операндов и операторов

Операторы и операнды обязательно отделяются пробелами. Исключение — унарные операторы (`+, -, /, *` и т.д.), их следует писать слитно с операндами.

```c++
// Good
{
    float middle = ( first + second ) / 2;
    int idx = -1; // unary
    if ( (second - first) > 0 ) {
        // ...
    }
}

// Bad
{
    int middle=(first+second)/2;
    int result=data[middle]*2-offset*1.5f+upperBound;
    i = - i;
    if((a+b)<1){
        /* ... */
    }
    int i=j*k+a/(c-d)+e; // Pure evil
}
```


## 3.5. Объявление указателей и ссылок

Запрещено объявлять несколько указателей/ссылок на одной строке.
Знаки указателя (`*`) и ссылки (`&`) всегда находятся рядом с типом.

```c++
// Good
int* x;
int* y;
const int& ref = 15;

// Bad
int *x, *y;
const int &ref = 15;

// При объявлении нескольких указателей 
// на одной строке можно допустить ошибку:
// только x имеет тип указателя
int* x, y;

// Evil
int * x ,  \
                          * y;
```


## 3.6. Ключевые слова в классах

Ключевые слова public/private/protected должны находиться на том же уровне выравнивания, что и декларация класса. Это позволяет избежать избыточной вложенности.  
В свою очередь данные и методы выравниваются отступом.

```c++
// Good
class Entity {
public:
    int* data();
private:
    int* _data;
    size_t _size;
};

// Bad
class Entity {
    public:
        int foo, bar, baz;
    private:
        int _foo, _bar, _baz;
};

// Also bad
class Entity {
public:
int foo, bar, baz;
private:
int _foo, _bar, _baz;
};
```

## 3.7. Пространства имён

Код, вложенный в область имён (namespace), считается вложенным кодом, и подчиняется тем же самым правилам форматирования.

```c++
// Good
namespace MyProject {
    class Entity;
}

// Bad
namespace MyProject {
class Entity;
}
```

## 3.8. Скобки

**Фигурные скобки**  
Тела циклов и условий **обязательно** оборачиваются фигурными скобками (даже если тело состоит из одного стейтмента).  
Мотивация: помимо улучшения читаемости, упрощает отладку и дальнейшую поддержку кода. Вполне вероятно, что в будущем вам придется добавить в тело еще одну строку, по итогу скобки все равно будут проставлены.  
Расположение левой фигурной (на той же строке или на новой) — на собственный выбор, но выбранный способ должен сохраняться на протяжении всего проекта.  
Исключение: если в условной конструкции длинное условие, то закрывающая круглая скобка находится на другой строке.

```c++
/// Good
{
    if (isFeatureEnabled()) {
        ///
    }

    for (auto&& item : items) {
        ///
    }
}

/// Also good
{
    if (isFeatureEnabled())
    {
        ///
    }

    for (auto&& item : items)
    {
        ///
    }
}

/// Bad
{
    if (isFeatureEnabled()) {
        ///
    }

    /* замиксовали расположение октрывающей скобки */
    for (auto&& item : items)
    {
        ///
    }

    /*...*/

    /* пропуск скобок */
    if ( isUpperJaw(tooth.parent) )
        if ( isRightTooth(tooth) )
            /* code */

}

/// r u kiddin me?
{
    if (condition())
    {   std::cout << "silly guy"; }
}
```

**Круглые скобки**  
Подусловия в сложных условиях следует обозначать круглыми скобками.  
Не стоит перебарщивать со скобками.

```c++
/// Bad
{
    int value = ((first + (second + third))); // lisp guy
}
```

# 4. Работа с заголовочными файлами и include

Header-file — подключаемый файл формата ```.h/.hpp```, являющийся интерфейсом к модулю.  
`include` — директива препроцессора, которая вставляет указанный файл вместо директивы. НЕ подключает библиотеку!  

## 4.1. Использование `include`

Директива `include` используется **только** для включения `header` файлов!

**Good**
```c++
#include <Math/Quaternion.h>
```

**Bad**
```c++
#include <Math/Quaternion.cpp> // What about ODR, guys?
```

**Interesting, but not ok**
```c++
/* 
Пусть файл text.txt содержит следующий текст:
R(
"Hello, I'm a simple txt file, you can't work with me in your C++ code :) 
)
*/

const char* fakeTxtReader = #include<text.txt>;
std::cout << fakeTxtReader << std::endl;
```

## 4.2. Защита от повторного включения

Каждый интерфейсный файл должен содержать защиту от повторного включения.  
При использование классического `include-guard` защищающий макрос должен совпадать с именем заголовочного файла (написанного в `UPPER_CASE`, естественно). Это позволит создавать макросы с уникальным именем.
  
**Good**
```c++
// ----------------------------
#pragma once
/* your declarations */
// ----------------------------
```
  
**Also good**
```c++
// ----------------------------
#ifndef MY_HEADER_FILE_NAME_H
#define MY_HEADER_FILE_NAME_H

/* your awesome declarations */

#endif
// ----------------------------
```
  
**Bad**
```c++
// ----------------------------
#ifndef A
#define A

/* your terrible declarations */

#endif
// ----------------------------
```

**Also Bad**
```c++
// ----------------------------
/* your defenseless declarations... */
// ----------------------------
```

## 4.3. Имплементация в заголовочном файле

Старательно **избегайте** определений объектов, функций/методов в заголовочных файлах (исключение — шаблоны).

## 4.4. Включение заголовочных файлов в другие заголовочные файлы

Старайтесь избегать избыточного включения заголовочных файлов в текущий заголовочный файл.  
Если декларации в текущем заголовочном файле содержат ссылки или указатели на объекты классов, объявленные в других заголовочных файлах, используйте **forward declaration**.  
  
**Good**
```c++
// ----------------------------
/// MovementRestriction.h

#include "RestrictionParams.h"  // we have to include the file 
                                // because Restrictionparams obj is passed by value

// but we can use forward declaration for Tooth class 
// because Tooth obj is passed by const ref
class Tooth; // declared in Tooth.h

class Restriction
{
public:
    explicit Restriction(RestrictionParams params);
    bool isViolated(const Tooth& tooth) const;

    /* ... */
};
// ----------------------------
```

**Bad**
```c++
// ----------------------------
/// MovementRestriction.h

#include <Tooth.h>                  // why?
#include "RestrictionParams.h"

class Restriction
{
public:
    explicit Restriction(RestrictionParams params);
    bool isViolated(const Tooth& tooth) const;

    /* ... */
};
// ----------------------------
```

Игнорирование этого правила может привести к редким, но очень неприятным ситуациям, когда макросы/объекты из одного файла оверрайдят декларации из другого.  
Пример — одновременное включение в файл заголовочных файлов `cpprest` и `gtest/gtest.h`. В таком случае программа по-разному компилируется в зависимости от порядка подключения заголовочных файлов.

## 4.5. Порядок подключения заголовочных файлов

Заголовочные файлы должны включаться в начале текущего файла.  
Включение заголовочных файлов следует проводить по секциям:
* в первую очередь подключаются предкомпилированные заголовки;
* во вторую — заголовочные файлы из текущего проекта (```c++ #include "InProjectHeader.h"```);
* в третью — заголовочные файлы из соседних проектов  (```c++ #include <OutProjectHeader.h>```);
* в четвертую — third-party headers (```c++ #include <boost/regex.hpp```);
* в последнюю очередь — заголовочники из стандартной библиотеки (```c++ #include <iostream>```);
  
Секции отделаются друг от друга пустой строкой.  
Внутри секции файлы должны распологаться в алфавитном порядке.

# 5. Работа с пользовательскими типами

## 5.1. Явные конструкторы

Чтобы избежать неявное конвертирование, помечайте конструкторы, принимающие аргументы для конструирования, ключевым словом ```explicit```. **Особенно** конструкторы, которые принимают один аргумент!

```c++
class Entity
{
public:
    Entity(int arg);
};

void processEntity(Entity entity)
{
    /* ... */
}

Entity entity = 42; // это сработает, хотя вряд ли вы этого ожидали
processEntity(666); // вообще ад
```

## 5.2. Имплементация конструкторов/деструкторов

Если для класса появилась необходимость определить нестандартное поведение при копировании, перемещении или удалении, то **необходимо** явно определить следующие методы:  
* конструктор копирования;
* оператор присваивания копированием;
* конструктор перемещения;
* оператор присваивания перемещением;
* деструктор.
  
Но также старайтесь разрабатывать такие классы, чтобы не приходилось самостоятельно определять ни один из вышеперечисленных методов (*правило нуля*).  
Пример:  
если объект владеет ресурсом, выделенном на куче, и объекту потребовалось реализовать поведение глубокого копирования, использование сырых указателей обязует реализовывать все пять методов. Использование `shared_ptr`, вероятно, позволит воспользоваться дефолтными реализациями, которые компилятор предоставит самостоятельно.

## 5.3. Виртуальный деструктор

Если класс является полиморфным, то его деструктор должен быть помечен ключевым словом `virtual`, чтобы гарантировать корректное удаление объектов.

**Good**
```c++
class Base
{
    /* ... */
public:
    virtual void process(); // полиморфное поведение
    virtual ~Base();        // виртуальный деструктор
};

class Derived : public Base
{
    /* ... */
public:
    ~Derived(); // а тут можно не помечать
};
```
  
**Also good**
```c++
class Base
{
    /* no virtual methods here */
public:
    void process();
    ~Base();        // полиморфное поведение отсутствует, можно обычный деструктор
};

class Derived : public Base
{
    /* ... */
public:
    ~Derived(); 
};
```
  
**Bad**
```c++
class Data;

class Base
{
    /* ... */
    Data* _data;
public:
    virtual void processData();
    ~Base(); // полиморфное поведение есть, но обычный деструктор
};

class Derived : public Base
{
    /* ... */
};

Base* item = new Derived(); 
delete item; // что вызывать будем? 
```

## 5.4. Структура или класс?

Если сущность имеет поведение, то следует использовать `class`.  
Для дата-классов без поведения используется ключевое слово `struct`. Для структур максимум можно реализовать конструктор.

## 5.5. Const correctness

Методы, не изменяющие состояние объекта, объявляются константными.  
Не позволяйте константным методам предоставлять возможность изменения состояния объекта.  

**Correct**
```c++
template<typename DataType>
class DataContainer
{
    /* ... */
    DataType* _data;
public:
    // non const, можем вернуть ссылку на объект состояния и изменять его на кол-сайде
    DataType& operator[](int idx);

    // const, возвращаем константную ссылку, 
    // чтобы не давать возможности изменять состояние объекта на кол-сайде
    const DataType& operator[](int idx) const;  
};
```

## 5.6. friend-классы и friend-функции

Избегайте использования ```friend```.  
Ситуации, когда возникает нужда использовать `friend`, возникают крайне редко. Если вам потребовалось убивать сокрытие, то вероятно вы просто что-то делаете не так, думайте в сторону редизайна вашей системы.

## 5.7. Консистентность состояния объекта

Проектируйте классы таким образом, чтобы поля объектов этих классов находились в согласованном состоянии в каждый момент времени.

```c++
class IntegerArrayWrapper
{
    // Gоля _data и _size - связаны друг с другом. 
    // Например, недопустимо иметь _size, не отражающий реального размера массива
    int* _data;
    size_t _size;

public:
    // даже начальное состояние должно быть целостным
    IntegerArrayWrapper() : _data(nullptr), _size(0) {}

    // Хорошо, потому что оба поля отражают реальное состояние памяти
    void clear()
    {
        delete[] _data;
        _size = 0;
        _data = nullptr;
    }

    // Плохо, потому что теперь допустимо обращение к чужой памяти,
    // если обращение к данным осуществляется на основе анализа size
    void setSize(size_t newSize)
    {
        _size = newSize;
    }
}
```

## 5.8. Перечисления

Предпочитайте использовать `enum class` вместо `enum`, чтобы запретить сравнение разных по смыслу констант.

```c++
// Bad
enum Color 
{ 
    Red, 
    Blue, 
    Green 
};

enum Taste 
{ 
    Sweet, 
    Salty 
};

Blue == Salty; // вернёт true

// Good
enum class Color 
{ 
    Red, 
    Blue, 
    Green 
};

enum class Taste 
{ 
    Sweet, 
    Salty 
};

Color::Blue == Taste::Salty; // ошибка: разные типы
```

# 6. Работа с пространствами имен

`namespace` это отличный инструмент структурирования программ. Располагайте сущности одного модуля/проекта, близкие друг другу по смыслу, в пространствах имен.  

## 6.1. Вложенные пространства имен

При использовании вложенных пространств имён старайтесь избегать излишней идентации. Начиная с С++17 в языке появился механизм коллапсинга неймспейсов.

```c++
// Good
namespace A::B::C 
{

}

// Bad
namespace A 
{
    namespace B 
    {
        namespace C 
        {
            // ...
        }
    }
}
```
  
Если приходится использовать более старые стандарты, то допустимым является следующее форматирование:  
```c++
// Not good, not bad
namespace a {
namespace b {
namespace c {
    // ...     
}
}
}
```

## 6.2. Стандартная библиотека

Не используйте `using namespace std` без необходимости. 
Эта команда импортирует в текущее пространство имён *все* имена из стандартной библиотеки,
что может привести к конфликтам с именами в вашем исходном коде.

Можно использовать `using namespace std` внутри ограниченной области видимости — например, внутри тела функции.
При этом минимизируется риск конфликтов.

Не используйте `using namespace std` в заголовочных файлах — это повлечёт к 
импортированию *всех* имён из стандартной библиотеки во *все* юниты компиляции, использующие
такой заголовочный файл.

```c++
// Good
void printLn(std::string line){
    using namespace std;
    cout << line << endl;
}

// Bad
using namespace std;

void printLn(string line){
    cout << line << endl;
}
```

Вместо `using namespace std` импортируйте отдельные имена из стандартной библиотеки:

```c++
// Best
using std::cout;
using std::endl;
using std::string;

void printLn(string line){
    cout << line << endl;
}
```

## 6.3. Анонимные пространства имен

Если вам необходимо определять объекты с внутренним связыванием (internal linkage), то следует помещать их в анонимные неймспейсы в .cpp файлах.  

```c++
/// Good
namespace
{
    class MovementContainerGuard
    {
        /* ... */
    };

    std::string formatLogMessage(ToothMovement movement, ToothPoint point, bool isRestricted)
    {
        /* ... */
    }
}

/// Bad
static bool isValidMovement(ToothMovement movement, ToothPoint point)
{
    /* ... */
}
```

# 7. Типы

## 7.1. Преобразование типов

**Не используйте** C-style касты. Для каста примитивных типов допускается использование С++ function-like каст.  
В целом *рекомендуется* использовать преобразования типов, добавленные в С++11:
* `static_cast<Type>(value)` для преобразования примитивных типов и каста указателей/ссылок вверх по иерархии наследования;
* `dynamic_cast<Type>(value)` для преобразования указателей/ссылок вверх или вниз по иерархии наследования;
* `const_cast<Type>(value)` для добавления/удаления cv-квалификаторов;
* `reinterpret_cast<Type>(value)` для преобразования несовместимых типов.
  
**С огромной осторожностью и только в случае крайней надобности** используйте `const_cast` и `reinterpret_cast`!

## 7.2. Стирание типа

Не используйте стирание типа с помощью `void*` без крайней необходимости. 
Стирание типа усложняет отладку программы и приводит к возникновению неочевидных ошибок.

```c++
// Good
template<typename ArrayType>
void sortArray(ArrayType* array, size_t size);

// Bad
void sortArray(void* array, size_t size);
```

## 7.3. Синонимы типов

Используйте `using` вместо `typedef`.

```c++
// Good
using VectorInt = std::vector<int>

// Bad
typedef VectorInt std::vector<int>
```

`using` в стандарте C++11 является альтернативой `typedef` и позволяет объявлять синонимы типа с шаблонами:
```c++
// Не компилируется
template<typename T>
typedef std::vector<T> Vector;

// Компилируется
template<class T>
using Vec = std::vector<T>;
```

## 7.4. auto

Используйте `auto` для автоматического выведения типов там, где это уместно: 
* когда по тому, чем инициализируется объект, очевидно, какой тип он будет иметь;
* для итераторов.  

Используйте только по мере прохождения курса!  

Для выведения типа-указателя используйте `auto*`.

```c++
// Good
// Справа очевидно Object*, слева тоже
auto* object = new Object;
// Очевидно, что мы конструируем пару
auto movementId = std::make_pair{ ToothMovement::Extrusion, ToothPoint::CrownCenter };

// vector.begin() возвращает тип std::vector<Type>::iterator
// в этом случае, auto будет более читаемым
for(auto it = vector.begin(); /* ... */);

// Bad
// Неочевидно, какой тип справа
auto value = someUnknownFunction();
```

# 8. Рекомендации по работе с памятью

## 8.1. Создание объектов

Выделяйте память на стеке, а не на куче, когда это возможно. 

Если вам необходимо выделить небольшой объём памяти, 
выделение на стеке работает быстрее и не требует ручного управления памятью.

## 8.2. Передача аргументов

При передаче объектов в качестве аргументов используйте следующий подход:

* передача по значению (копирование) для примитивных типов и небольших пользовательских типов (2-3 машинных слова);
* передача по указателю для массивов;
* передача по ссылке для "тяжелых" объектов:
    * константная ссылка для объектов, которые не будут изменяться внутри функции.
  
В многопоточных программах по возможности предпочитайте передавать аргументы по значению.

## 8.3. Умные указатели

Для управления памятью, выделенной динамически (на куче), используйте умные указатели.
Умные указатели позволяют избежать ручного управления памятью через `delete`, 
что позволяет избежать утечек памяти.  
  
Используйте по мере изучения курса!

# 9. Исключения

## 9.1. Отлов исключений

По возможности не отлавливайте слишком общие исключения.

## 9.2. throw

Допускается проброс **только** объектов исключений. **Запрещено** использовать исключения как способ возврата результата из функции!

```c++
/// Good
if (!isValidMovement())
{
    throw std::invalid_argument("Invalid movement was passed to restriction list");
}

/// Bad
if (!isValidMovement())
{
    throw "Invalid movement was passed to restriction list";
}

/// I will hate you if you do it
double sqr(double value)
{
    throw value * value;
}
```

# 10. Uncategorized

Не менее важные правила и рекомендации.

# 10.1. Магические числа

Магические числа — значения, использующиеся в коде без объяснения. 
Выносите их в константы с осмысленными именами и комментариями.

```c++
// Bad
long long value = 31536000 * 10; // Не очевидно, что это за число

// Good
const long long SecondsInYear = 360 * 24 * 60 * 60; // количество секунд в году
long long value = SecondsInYear * 10; // Очевидно, что это количество секунд в десятилетии
```

# 10.2. Сравнение вещественных чисел

Не сравнивайте вещественные числа (`float/double`) с помощью оператора равенства (`==`). 
С большой вероятностью, одно вещественное число никогда не будет равным другому из-за особенностей хранения вещественных чисел в памяти компьютера.

```c++
float a = /* ... */; 
float b = /* ... */;

// Good
constexpr threshold = 10e-5; 
if( fabs(a - b) < threshold ) 
{
    /* ... */
}

// Bad
if( a == b ) /* скорее всего никогда не произойдёт */
```

## 10.3. Range-based for-loop

Начиная с стандарта C++11, рекомендуется использовать range-based for-loop для обхода коллекций. 
Это позволяет избегать ошибок, опечаток, а так же повысить читаемость кода.

```c++
// Bad
for(size_t i = 0; i < vector.size(); ++i)
{
    for(size_t j = 0; j < list.size(); ++i)
    {
        // <- допустили ошибку, инкрементируем не ту переменную
    }
}

// Good
for(auto&& vecItem : vector)
{
    for(auto&& listNode : list)
    {
        // Не можем допустить предыдущую ошибку
        // Код легко читается
    }
}
```

## 10.4. Макросы

Не используйте макросы без крайней необходимости. 
Макросы являются пережитком прошлого, замедляют компиляцию программы, 
приводят к неочевидным ошибкам и не поддаются отладке.

## 10.5. Переиспользуйте код

При написании кода старайтесь переиспользовать уже готовый код — выносите одинаковые части кода в отдельные функции.
Избегайте копипаста: если вы копируете даже одну строчку более двух раз, необходимо задуматься о рефакторинге.

## 10.6. Стиль возврата значений из функции

Не рекомендуется пользоваться идиомой "аргумент-возвращаемое значение". 
Выбранный стиль возврата значений должен использоваться на протяжении всей единицы компиляции.

## 10.7. Глобальные переменные

Не рекомендуется использовать глобальные переменные, т.к. их использование увеличивает когнитивную нагрузку на разработчиков (нужно держать в уме все пути изменения и текущще значение глобальной переменной).  
Также помните о том, что поле класса есть по сути то же самое, что и глобальная переменная. Старайтесь не хранить результаты вычислений в полях класса.

## 10.8. Предупреждения компилятора

**Запрещено** игнорировать варнинги.  

Всегда компилируйте исходный код с флагами `-Wpedantic -Werror` — при этом все предупреждения компилятора приводят к отмене компиляции.

## 10.9. Документирование кода

Документируйте свой код, чтобы облегчить жизнь тому, кто будет с ним работать — себе или своим коллегам.
Добавляйте комментарии, которые описывают, зачем нужен код, или, если он не очевиден, как он работает.  
  
Добавляйте описания классам и функциям в декларациях.
